<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Liga dos Programadores</title>
    <link>/</link>
    <description>Recent content on Liga dos Programadores</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <lastBuildDate>Sun, 03 Nov 2019 01:46:19 -0700</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Nano #2: Seeds e chaves</title>
      <link>/posts/ratsclub/nano-2-seeds-e-chaves/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Nov 2019 01:46:19 -0700</pubDate>
      
      <guid>/posts/ratsclub/nano-2-seeds-e-chaves/</guid>
      <description>Resumo Nano utiliza um sistema de chaves públicas e privadas para mandar e receber blocos, em outras palavras: &amp;ldquo;Suas chaves, seu Nano. Não são suas chaves, não é seu Nano&amp;rdquo;.
Uma seed é um longo número que pode ser usado para gerar diversas chaves privadas, com isso em mente, um endereço (leia-se conta) Nano é somente uma chave pública com um checksum que são interligados com a chave privada original.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nano #1: Guia rápido e prático para Nano</title>
      <link>/posts/ratsclub/nano-1-guia-rapido-e-pratico-para-nano/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Nov 2019 23:59:26 -0700</pubDate>
      
      <guid>/posts/ratsclub/nano-1-guia-rapido-e-pratico-para-nano/</guid>
      <description>Introdução O foco desse guia é introduzí-lo ao Nano para que você possa ter — em alguns minutos — uma primeira impressão do que se trata essa incrível tecnologia.
Mas o que diabos é Nano? Nano é uma moeda digital extremamente rápida e sem taxas. Nano também é descentralizada, ou seja, não há nenhuma entidade financeira a controlando e manipulando.
Obtendo uma carteira Para início de conversa você precisa de uma carteira.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Porque criptomoedas em cinco minutos</title>
      <link>/posts/ratsclub/porque-criptomoedas-em-cinco-minutos/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Nov 2019 15:13:29 -0700</pubDate>
      
      <guid>/posts/ratsclub/porque-criptomoedas-em-cinco-minutos/</guid>
      <description>Mesmo que as criptomoedas sejão mais vistas como um ativo especulativo — fique rico rápido —, elas têm propriedades valiosas e casos de uso valiosos.
Pagamentos mais baratos Comerciantes precisam pagar 1-4% de taxas para cada transação que envolva cartões de crédito. Transações com criptomoedas possuem somente uma pequena taxa fixa.1
Liquída mais rápido Você recebe o dinheiro em menos de uma hora, enquanto outros pagamentos digitais — que também podem ser revertidos semanas ou meses depois — levam dias.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Conhecendo o IPFS</title>
      <link>/posts/ratsclub/descentralizando-1-ipfs/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/posts/ratsclub/descentralizando-1-ipfs/</guid>
      <description>IPFS? É de comer? IPFS é a sigla para Inter-Planetary File System. Trata-se de um sistema distribuído (Peer-to-Peer) para armazenamento e acesso de arquivos, websites, aplicações e dados.
Mas o que isso quer dizer, exatamente? Imagine que você está fazendo uma pesquisa na internet sobre Vincent Van Gogh. Você provavelmente começará pela página de Vincent Van Gogh na Wikipedia que será algo como:
 https://en.wikipedia.org/wiki/Vincent_Van_Gogh
 Quando você colocar essa URL no seu navegador, você está pedindo para que um computador da Wikipedia lhe forneça a página sobre Vincent Van Gogh.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Porque softwares P2P são importantes</title>
      <link>/posts/ratsclub/softwares-p2p/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Oct 2019 00:14:17 +0100</pubDate>
      
      <guid>/posts/ratsclub/softwares-p2p/</guid>
      <description>P2P significa Peer-to-Peer ou Ponto-a-Ponto. Em uma rede P2P os &amp;ldquo;pontos&amp;rdquo; estão conectados entre si através da Internet. Isso quer dizer que podem compartilhar dados uns com os outros sem a necessidade de um servidor central. Softwares P2P já fazem parte de nossas vidas há muito tempo, entre algum deles estão algumas relíquias: Ares Galaxy, uTorrent e Kazaa.
Aqui estão alguns motivos do porque softwares P2P de código-aberto são importantes:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rodando IPFS com Docker</title>
      <link>/posts/ratsclub/rodando-ipfs-no-docker/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/posts/ratsclub/rodando-ipfs-no-docker/</guid>
      <description>Esse tutorial fora escrito utilizando o Debian na versão 10.
Muitas vezes quero utilizar o IPFS, entretanto não quero me preocupar em instalar a linguagem Go e muito menos em com a ferramenta ipfs_version.
Instalando o Docker A instalação do docker é bem simples e pode ser feita através do seguinte link.
Configurando o container  Crie diretórios para o IPFS
$ mkdir -p ~/.ipfs/staging  Crie o seguinte script onde preferir</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>