<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on Liga dos Programadores</title>
    <link>/posts/</link>
    <description>Recent content in Posts on Liga dos Programadores</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <lastBuildDate>Tue, 22 Oct 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>#descentralizando - 1. Conhecendo o IPFS</title>
      <link>/posts/descentralizando-1-ipfs/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/posts/descentralizando-1-ipfs/</guid>
      <description>IPFS? É de comer? IPFS é a sigla para Inter-Planetary File System. Trata-se de um sistema distribuído (Peer-to-Peer) para armazenamento e acesso de arquivos, websites, aplicações e dados.
Mas o que isso quer dizer, exatamente? Imagine que você está fazendo uma pesquisa na internet sobre Vincent Van Gogh. Você provavelmente começará pela página de Vincent Van Gogh na Wikipedia que será algo como:
 https://en.wikipedia.org/wiki/Vincent_Van_Gogh
 Quando você colocar essa URL no seu navegador, você está pedindo para que um computador da Wikipedia lhe forneça a página sobre Vincent Van Gogh.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Porque softwares P2P são importantes</title>
      <link>/posts/softwares-p2p/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Oct 2019 00:14:17 +0100</pubDate>
      
      <guid>/posts/softwares-p2p/</guid>
      <description>P2P significa Peer-to-Peer ou Ponto-a-Ponto. Em uma rede P2P os &amp;ldquo;pontos&amp;rdquo; estão conectados entre si através da Internet. Isso quer dizer que podem compartilhar dados uns com os outros sem a necessidade de um servidor central. Softwares P2P já fazem parte de nossas vidas há muito tempo, entre algum deles estão algumas relíquias: Ares Galaxy, uTorrent e Kazaa.
Aqui estão alguns motivos do porque softwares P2P de código-aberto são importantes:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Rodando IPFS com Docker</title>
      <link>/posts/rodando-ipfs-no-docker/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/posts/rodando-ipfs-no-docker/</guid>
      <description>Esse tutorial fora escrito utilizando o Debian na versão 10.
Muitas vezes quero utilizar o IPFS, entretanto não quero me preocupar em instalar a linguagem Go e muito menos em com a ferramenta ipfs_version.
Instalando o Docker A instalação do docker é bem simples e pode ser feita através do seguinte link.
Configurando o container  Crie diretórios para o IPFS
$ mkdir -p ~/.ipfs/staging  Crie o seguinte script onde preferir</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>